\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}

\title{Insiemi}
\author{Noacco Francesco}
\date{October 11, 2019}
\begin{document}
\maketitle

\section{Insiemi disgiunti}

$A$ e $B$ sono \textbf{disgiunti} se $A \cap B = \text{\O}$

\section{Partizioni di insiemi}
Sia $E$ un insieme\\
Una partizione di $E$ consiste in una famiglia $A_1,...,A_k$ di insiemi

\begin{enumerate}
\item $A_1 \cup A_2 \cup ... \cup A_k = E$
\item $A_i \cap A_j = \text{\O}$
\item $A_i \ne \text{\O} \forall i \in \{1,...,k\}$
\end{enumerate}

\section{Leggi di De Morgan}
\begin{enumerate}
    \item $\overline{(A \cup B)} = \overline{A} \cap \overline{B}$
    \item $\overline{(A \cap B)} = \overline A \cup \overline B$
\end{enumerate}

Siano A, B due insiemi
$$0 \le |A \cap B| \le min(|A|, |B|) \le max(|A|, |B|) \le |A \cup B| \le |A| + |B|$$

\section{Prodotto tra insiemi}
Siano A, B due insiemi\\
Il prodotto $A \times B$ è l'insieme delle coppie ordinate $(a, b)$ tali che $a \in A$ e $b \in B$
\\ \\
In generale $(b, a) \notin A \times B$\\
$\mathbb{R}^2 = {(x,y) | x \in \mathbb{R} \land y \in \mathbb{R}}$ Indica le coordinate nello spazio

$$A_1 \times A_2 \times ... \times A_n = \prod_{i=1}^{n} A_i$$
\\
$A = \{a, b, c\}$ \\
$|A| = 3$ \\
$|A^2| = |A|^2 = 9$

\section{Relazioni}
Una \textbf{relazione} sull'insieme $A$ è un'insieme $R \subseteq A \times A$ \\ \\
$A = \{a,b,c,d\}$ \\
$R = \{(a,c),(a,b),(b,a),(b,b),(c,d)\}$
\\ \\
$(a,c) \in R$ si scrive anche $aRc$

\subsection{Tipi di relazioni}
\begin{itemize}
    \item Riflessiva se $xRx \forall x \in A$
    \item Irriflessiva se $x \not R x \forall x \in A$
    \item Simmetrica se $xRy \implies yRx$
    \item Antisimmetrica se $xRy \implies y \not R x$
    \item Transitiva se $xRy$ e $yRz \implies xRz$
\end{itemize}

\subsection{Relazioni d'ordine}
Una relazione $R$ su $A$ si dice \textbf{relazione d'ordine} ($\prec$) se è all
\begin{itemize}
    \item Irriflessiva
    \item Antisimmetrica
    \item Transitiva
\end{itemize}
L'ordine $\prec$ è \textbf{totale} se $\forall x,y \in A$ si ha $x=y$ oppure $x \prec y$ oppure $y \prec x$ \\
$A = \wp(\{1,2,3\})$ non è una relazione d'ordine totale \\ \\

Se $\prec$ è un'ordine totale su $A$ e $A$ è finito allora $A$ ha un $\prec$ minimo e un $\prec$ massimo

\subsubsection{Ordine lessicografico}
\textbf{Ossia: l'ordine alfabetico} \\
Sia $A$ un insieme con un ordine totale $\prec$ \\
Definisco una relazione $\prec_l$ sull'insieme delle successioni finite di elementi di $A$ \\
Supponiamo $a = (a_1,a_2,...,a_n)$ e $b = (b_1,b_2,...,b_n)$ \\
$a \prec_l b \iff n<m$ e $\forall i=1...n,a_i = b_i$ oppure $\exists k \le min(n,m) | a_k \prec b_k$ e $\forall i<k, a_i=b_i$ f

\end{document}